## Начало скульптинга
Я надеюсь вы изучили предыдущую главу и создани каркас либо подготовили объект для скульптинга. Давайте теперь разберём как же нам работать с этим объектом.
Первым делом определимся с названием функций, которые используются в скульптинге, в английском варианте их называют **Brush** в Русском - **Кисть либо Перо**. (Была геометрия, теперь рисование)

Для определённости я буду использовать слово **кисть**.

## Настройки кистей

### Сила и размер
У каждой кисти есть одинаковые настройки - **сила** и **размер**.

- **F** - настройка размера кисти.
- **Shift + F** - настройка силы действия кисти.

Их значения так же можно наблюдать слева сверху 3D-вьюпорта.

![Настройка кистей](./insertions/brush-settings.png)
***

### Инверсия кисти
Кисти могут либо **наращивать объём** либо его **уменьшать**. Просто зажмите **Ctrl** и начните использовать кисть, чтобы получить обратный эффект (уменьшение станет наращиванием и наоборот).

**Ctrl** - зажмите ctrl и начните использовать кисть (Ваша кисть будет инвертированной до тех пор пока вы не отпустите ctrl).
***

### Сглаживание
По мере использования некоторых кистей, сглаживание пропадает, а некоторые модели необходимо сделать таковыми. Для этого сделали **кисть сглаживания (Smooth)**, однако каждый раз переключатся на неё и сглаживать модель довольно муторно и долго. Разработчики подумали и добавили для неё самую простую клавишу:

**Shift** - зажмите shift и начните использовать кисть (Ваша кисть будет кистью сглаживания до тех пор пока вы не отпустите shift).
***

Вот мы и разобрали основные настройки кистей. Теперь перейдём к самим кистям.
***

## Базовые кисти

### Кисти изменения
Кисти изменения (синие) - кисти наращивающие либо уменьшающие объём. По сути данные кисти являются основными для скульптинга. 

Самыми простыми из них являются: **Clay** и **Clay Strips**. Данные кисти довольно просто использовать на фоне остальных, они могут быстро нарастить и так же быстро уменьшить объём в большом либо маленьком радиусе.

Так же достойным является кисть **Inflate**, позволяющая быстро нарастить объём в виде полукруга.

![Кисти изменения](./insertions/brush-deform.png)
***

### Кисти сглаживания
Кисти сглаживания (светло коричневые) - кисти предназначенные для сглаживания объекта, как ни странно. 

Самыми полезными являются: **Smooth** и **Flatten**. Так как про Smooth мы говорили, расскажу про Flatten. Его отличие заключается в методе сглаживания, он сглаживает полигоны на одной плоскости создавая не округлую, а ровную форму объекта.

![Кисти сглаживания](./insertions/brush-smooth.png)
***

### Кисти вытягивания
Кисти вытягивания (жёлтые) - кисти вытягивающие объём объекта. Довольно полезные для быстрого наращивания формы.

Самыми простыми являются: **Grab** и **Elastic Deform**. Grab является *острым* вытяиванием, на конце которого появляется остриё, а Elastic Deform скругляет окончания.

![Кисти вытягивания](./insertions/brush-stretching.png)
***

### Маска
Кисть **Маска** является **САМОЙ** удобной кистью из всех. Она не меняет ни объём фигуры, ни сглаживает и не вытягивает, она **вообще ничего не делает**. Однако данная кисть может рисовать на объекте, делая тёмную часть невосприимчивой к другим кистям (ограничивая их действие). В этом и есть вся сила маски.

![Маска](./insertions/brush-mask.gif)
***

Это ещё не конец, в скульптинге много чего стоит разобрать, однако это материал не на одну главу...

Моделируйте в своё удовольствие, моделируйте как хотите! (*и не забывайте учить анатомию для скульптинга персонажей*)

# Главы

[Главная страница](../sculpt)